\subsection{Specifiche casi d'uso}

\paragraph{Note generali}
Gli utenti utilizzatori del sistema sono composti da due categorie: Studenti e Docenti. La registrazione di un utente non è supportata dal programma, in quanto le credenziali sono fornite preventivamente dagli amministratori. L'interfaccia della schermata principale è molto simile per ogni categoria d'utente; da questa è possibile visualizzare la lista degli insegnamenti frequentanti (dallo studente) o tenuti (dall'insegnante).

Il sistema si occupa di segnalare all'utente eventuali errori, come l'immissione di dati non validi.
\image[.85]{../final/usecases.png}{Casi d'uso}{usecases}
\clearpage


\paragraph{Inviare un messaggio}
Il sistema implementa un meccanismo di chat per permettere agli studenti di inviare domande al docente, i quali potranno rispondere in un secondo momento attraverso il sistema stesso. Inoltre i docenti possono scegliere se rispondere pubblicamente o privatamente al singolo studente. 
\begin{specifica}
    {Persona}
    {La persona dev'essere autenticata\\}
    {il messaggio è inviato al destinatario e mostrato al mittente}
  \item l'utente accede alla schermata delle chat
  \item l'utente apre una chat:
    \begin{custlist}
      \item seleziona una chat recente
      \item crea una nuova chat privata con un altro utente registrato
      \item crea una nuova chat di broadcast
    \end{custlist}
  \item l'utente scrive il testo nel messaggio
  \item l'utente preme il tasto Enter per inviare
\end{specifica}
\image[.6]{../final/sequence_messaggio.png}{Sequenza di invio messaggio}{seqsendmsg}
\clearpage


\subsubsection{Casi d'uso relativi ai docenti}
\paragraph{Aggiunta di una lezione}
Il docente deve poter creare una nuova lezione in ogni insegnamento da lui tenuto. Questa può essere di tre tipi: in presenza, in streaming oppure solo di materiale caricato. Nello specifico le lezioni in streaming necessitano un'opportuna prenotazione da parte del docente e quelle di solo materiale necessitano di almeno un file caricato.
\begin{specifica}
    {Docente}
    {il docente dev'essere autenticato\\}
    {la lezione è inserita e visualizzabile dagli iscritti}
  \item il docente accede all'insegnamento
  \item il docente accede alla schermata di aggiunta/modifica lezione
  \item il docente inserisce i dati necessari alla lezione
  \item solo in caso di lezione in streaming:
    \begin{custenum}
        \item il docente prenota la lezione con successo
    \end{custenum}
  \item in caso di lezione con solo materiale, o se volesse caricare materiale aggiuntivo:
    \begin{custenum}
        \item il docente aggiunge nuovo materiale
        \item imposta il nome del materiale
        \item seleziona i file da caricare dalla finestra di dialogo
        \item conferma la modifica
    \end{custenum}
  \item assegna eventuali compiti
  \item conferma la creazione della lezione
\end{specifica}
\clearpage
\largepage{}
\image[.9]{../final/sequence_aggiungi.png}{Sequenza di aggiunta lezione}{seqaddlez}
\clearpage
\restoregeometry{}

\higherpage{}
Durante la progettazione del software è stato considerato necessario introdurre le funzionalità di modifica ed eliminazione delle lezioni, per questioni di flessibilità e completezza.  

\paragraph{Modifica di una lezione}
Il docente ha la possibilità di modificare i dati di una lezione che lui stesso ha aggiunto in precedenza (altri docenti non possono modificarla). Durante la modifica può cambiarne i dati dei materiali e dei compiti assegnati e nel caso la lezione sia in streaming, può prenotare per un'altra data.
\begin{specifica}
    {Docente}
    {il docente dev'essere autenticato e deve aver aggiunto una lezione\\}
    {la lezione è modificata}
  \item il docente accede all'insegnamento
  \item il docente accede alla schermata di aggiunta/modifica lezione
  \item il docente modifica i dati interessati
  \item eventualmente:
    \begin{custlist}
      \item cambia la data di prenotazione 
      \item prepara nuove modifiche ai materiali
      \item prepara nuove modifiche ai compiti assegnati
    \end{custlist}
  \item conferma la modifica della lezione
\end{specifica}

\paragraph{Rimozione di una lezione}
Il docente ha la possibilità di eliminare una lezione già esistente, nel caso lo ritenga strettamente necessario.
\begin{specifica}
    {Docente}
    {il docente dev'essere autenticato e deve aver aggiunto una lezione\\}
    {
      \begin{custlist}
        \item l'eventuale prenotazione è annullata
        \item tutti i files dei materiali e delle eventuali consegne sono rimossi
        \item la lezione è eliminata
      \end{custlist}
    }
  \item il docente accede all'insegnamento
  \item il docente accede alla schermata di aggiunta/modifica lezione
  \item il docente preme il pulsante Elimina
  \item conferma la scelta di eliminare la lezione
\end{specifica}
\restoregeometry{}
\clearpage

\paragraph{Valutazione di una consegna}
Il sistema deve poter permettere al docente di valutare i files consegnati da uno studente, inerenti ad un determinato compito.
\begin{specifica}
    {Docente, Studente}
    {
      \begin{custlist}
        \item il docente dev'essere autenticato
        \item il docente deve aver aggiunto una lezione con dei compiti
        \item lo studente deve aver consegnato dei files per un compito
      \end{custlist}
    }
    {
      \begin{custlist}
        \item la consegna è valutata
        \item lo studente non può modificare la consegna
      \end{custlist}
    }
  \item il docente accede all'insegnamento
  \item il docente accede alla schermata dei compiti di una lezione
  \item il docente seleziona la consegna dello studente
  \item scarica i files consegnati per visionarli e valutarli
  \item assegna o modifica il voto alla consegna
\end{specifica}

Il docente può anche cancellare una valutazione precedente, nel caso lo ritenesse opportuno.
\begin{specifica}
  {Docente, Studente}
  {
    \begin{custlist}
      \item il docente dev'essere autenticato
      \item il docente deve aver aggiunto una lezione con dei compiti
      \item lo studente deve aver consegnato dei files per un compito
      \item la consegna dev'essere già stata valutata
    \end{custlist}
  }
  {
    \begin{custlist}
      \item la consegna manca di valutazione
      \item lo studente può nuovamente modificare la consegna
    \end{custlist}
  }
\item il docente accede all'insegnamento
\item il docente accede alla schermata dei compiti di una lezione
\item il docente seleziona la consegna dello studente
\item rimuove il voto assegnato in precedenza alla consegna
\end{specifica}
\clearpage


\subsubsection{Casi d'uso relativi agli studenti}
\paragraph{Modifica iscrizione ad un insegnamento}
Uno studente deve poter iscriversi e disiscriversi da tutti gli insegnamenti che compongono il corso di laurea da lui seguito.
\begin{specifica}
  {Studente}
  {lo studente dev'essere autenticato\\}
  {lo studente è iscritto all'insegnamento e può accedervi}
\item lo studente visualizza gli insegnamenti a cui non è iscritto
\item lo studente si iscrive ad un insegnamento
\end{specifica}
\begin{specifica}
  {Studente}
  {lo studente dev'essere autenticato e iscritto ad un insegnamento\\}
  {lo studente non è più iscritto}
\item lo studente visualizza gli insegnamenti
\item lo studente si disiscrive da un insegnamento
\end{specifica}

\paragraph{Consegna di un compito}
Uno studente ha la possibilità di caricare una consegna direttamente dal sistema: è sufficiente che acceda al relativo insegnamento e in seguito alla schermata del compito della lezione corrispettiva. Nota: non vi è alcun controllo automatico sull'adempimento delle indicazioni date dal docente, né alcun controllo di contenuti malevoli.
\begin{specifica}
    {Studente}
    {lo studente dev'essere autenticato ed iscritto all'insegnamento\\}
    {lo studente ha consegnato i files}
  \item lo studente accede all'insegnamento
  \item lo studente accede alla schermata di mostra compito
  \item lo studente seleziona l'opzione carica compito:
    \begin{custenum}
        \item seleziona il file dalla finestra di dialogo
        \item conferma il caricamento
    \end{custenum}
\end{specifica}
\image[.9]{../final/sequence_consegna.png}{Sequenza di caricamento consegna}{sequplcon}
